\bichapter{הקדמה}{Anta\ŭ parolo}

\setstretch{1.3}

\hl{„טעימה מאספרנטו”} נולדה מתוך הצורך בחומר כתוב, תמציתי ובעברית ללימוד אספרנטו. הגלגול הראשון שלה הוא בליווי ארבעה שיעורים שלימדתי בבית־הספר „אופק” לילדים מחוננים בירושלים בדצמבר 2013\footnote{תוכלו לקרוא רקע ורשמים כאן: \surl{https://}{digitalwords.net/esperanto}}, והגלגול הנוכחי הוא בהרחבתה לצורך לימוד מקוצר של שעה במסגרת קבוצת הריצה והלימוד הירושלמית „אנו רצים והם רצים” ביוני 2016\footnote{דף בפייסבוק: \surl{https://}{facebook.com/usandthem2015}}. למה להרחיב בשביל קיצור? בדיוק בגלל זה: לא נוכל הרי להספיק הכל בשעה אחת, ולכן אני רוצה לתת למי שמתעניינים את האפשרות להרחיב אחר־כך.

העקרון המנחה בחוברת הוא \hl{פשטות ומינימליזם} (עקרון ה־\L{KISS}): לא לכתוב מה שלא צריך, ואת מה שכותבים לכתוב בצורה הישירה והפשוטה ביותר. היא בנויה מ\hl{שלושה חלקים}:

\begin{compactenum}
\item \hl{דקדוק}. מתחילים מיישור קו לגבי הכתב, שהוא פשוט ופונימי לגמרי (אות=פונימה, פונימה=אות), כדי שנוכל לתקשר ביננו. אחרי זה ממשיכים לבסיס של הדקדוק: דוגמאות קצרות, מחולקות לצורנים (מורפימות), מתורגמות ועם הסבר לקוני אחריהן. הדוגמאות הבנויות באופן הדרגתי ומצטבר (כל שלב נסמך על הקודמים לו). לבסוף, רשימה של צורני גזירה, עם דוגמאות של גזירה של לקסימות (יסודות מילוניים, כמו „חתול” בעברית) ושל גרמימות\footnote{גזירה של לקסימות מגרמימות היא דבר מאוד נדיר בשפות העולם (הדוגמה הקלאסית של שם־עצם שמקורו ביסוד דקדוקי היא \L{an ism} „אִיזְם” באנגלית). באספרנטו, לעומת זאת, יש לא מעט גזירות כאלה. אני חושב שזה קשור לשתי סיבות: המבנה המודולרי של השפה (הצמדה רכיבים כמו חלקים של לגו או קרונות ברכבת) והעובדה שחלק גדול מקהילת הדוברים מתייחס לשפה באופן מודע ומרשה לעצמו לשחק איתה.} (יסודות דקדוקיים, כמו „זה”, „ל־” ב„לחתול”, או \L{\textit{hit{\inkB 1}a{\inkB 2}e{\inkB 3}}} ב„התקשר” בעברית).
\item \hl{טקסטים}, ללא תרגום. כל טקסט מלווה בגלוסר (אוצר־מילים) מלא ועצמאי לאחריו, כך שניתן לקרוא את הטקסטים באיזה סדר שרוצים. בסעיף האחרון פסקאות פותחות מספרים מוכרים.
\item \hl{קישורים}. קראתם את החוברת? יופי, מה עכשיו? ממשיכים הלאה: יש שפע של מידע באינטרנט.
\end{compactenum}

\newpage % ⚙ugly hack
\bisectionstar{מידע נוסף}{Informo}

\begin{wrapfigure}[4]{l}{2.75cm}
	\vspace{-\baselineskip}~\hfill\includegraphics[width=1.5cm]{retejo.png}
\end{wrapfigure}
הכתובת של ה\hl{אתר} של הוצאת פושישית היא \surl{https://}{xpr.digitalwords.net} (קוד \L{QR} בצד שמאל). בדף של „טעימה מאספרנטו” תוכלו למצוא קובץ \L{PDF} לקריאה מהמחשב או להדפסה ואת קבצי המקור ב־\L{\XeLaTeX}.

\includegraphics[height=1.5ex]{pd.eps} כל מה שכתבתי אני בחוברת הזאת \hl{משוחרר לחופשי} לנחלת הכלל (\L{public domain}) מכל טענה ל„קניין רוחני”: אתם יכולים להעתיק, לשנות, להפיץ ולהשתמש בה כרצונכם (יהיה נחמד אם תתנו קרדיט).

בכל עניין, אל תהססו \hl{לפנות אלי} בדואל (\LR{\url{foo}\symbolglyph{❀}\url{digitalwords.net}}). בפרט, אשמח לשמוע כל מה יש לכם להגיד על החוברת, ולקבל הצעות, שיפורים ותיקונים. יש משהו לא ברור, לא עקבי, ניסוח שעדיף שישונה? ספרו לי. היה לכם מעניין ומעשיר לקרוא? ספרו! \symbolglyph{☺}

\vspace{\baselineskip}
~\hfill
\begin{minipage}{3cm}
	יודה רונן\\
	ירושלים 2016/2020\\
\end{minipage}

\setstretch{1.2}
